\subsection{Diffusionsvorgänge}

\subsubsection{Ausgleichsvorgänge}
Ausgleichsvorgänge beschreiben ungerichteten (keine Kräfte) Transport einer erhaltenden Größe.
Bsp.: Zuckermenge, Wärmeenergie des Kaffees

Mathematische Beschreibung:
Sei $\rho(\vec{r},t)$ die Dichte oder Konzentration einer Erhaltungsgröße und  $\vec{j}(\vec{r},t)$ die zugehörige Stromdichte.
Dann erhält man aus dem Fourierschen Gesetz der Wärmeleitung:
Der Strom ist proportional zum Konzentrationsgradienten und entgegengesetzt gerichtet:


\begin{equation}
\vec{j} = -D \vec{\nabla} \rho
\end{equation}

bzw.

\begin{equation}
\frac{\partial\rho}{\partial t} = D \triangledown ^2 \rho 
\end{equation}

Diffusionsgleichung, Wärmeleitungsgleichung. D heißt Diffusionskonstante mit der Dimension$\frac{m^2}{s}$.

\subsubsection{Diffusionsvorgänge}
Mikroskopische Beschreibung: Wärmebewegungen führen zu extrem häufigen Stößen zwischen Molekülen in einem Gas oder einer Flüssigkeit. Typische Daten für Luft bei Raumtemperatur:
$27 \cdot 10^18$ Moleküle pro $cm^3$, freie Weglänge ca.$10^{-7}$ m. Jedes einzelne Molekül erfährt einige $10^9$ Stöße pro Sekunde 
Die Bewegung eines Moleküls kann also als völlig regellos angenommen werden, und wegen der großen Anzahl der Moleküle ist eine Beschreibung durch die Dichte $\rho (\vec{r},t)$ für jedes halbwegs makroskopische Volumen angemessen.

Lösung der Diffusionsgleichung in einer Dimension: 

\begin{equation}
\frac{\partial \rho}{\partial t} = D \frac{\partial ^2 \rho}{\partial x^2}
\end{equation}

Der Ausgleich sollte also schneller erfolgen, je stärker $\rho$ räumlich variiert.


Gleichgewichtslösung, wenn die jeweiligen Ableitungen gleich null sind. Wegen dem Fickschen Gesetz gilt 

\begin{equation}
\vec{j}=-D \vec{\nabla} \rho
\end{equation}
Konzentrationsgradienten müssen durch ständigen Strom aufrecht erhalten werden. 

Die bereits erwähnten unterschiedlichen \glqq Schnelligkeiten\grqq~in der räumlichen Variation wird mit dem folgendem Term berücksichtigt, der die Anteile $\rho$ nach Wellenlängen sortiert. 
\begin{equation}
\rho(x,t) = \int\limits_{-\infty}^\infty \! \frac{dk}{2\pi} e^{\im kx} \bar{\rho}(k,t)\,
\end{equation}

Dieser Ausdruck wird in die Diffusionsgleichung eingesetzt und man erhält nach einigen Umformungen 

\begin{equation}
\bar{\rho}(k,t)=e^{-Dk^2t} \bar{\rho}(k,0)
\end{equation}
Daraus lässt sich ableiten, dass kurzwellige Störungen (große $k$) also drastisch schneller abklingen als Langwellige.
Damit ist das Anfangsproblem für die Randbedingung $\rho =0$ im Unendlichen gelöst und für die Zeitentwicklung ergibt sich 
\begin{equation}
\rho(x,t)= \int\limits_{-\infty}^\infty \! \frac{dk}{2\pi} e^{\im kx} \bar{\rho}(k,t) e^{-Dk^2t} e^{ikx}
\end{equation}

Für $\rho =1 $ (versuchsweise) ergibt sich dann
\begin{equation}
\rho(x,t)=\frac{e^\frac{x^2}{4Dt}}{\sqrt{4 \pi Dt}}
\label{eq:xc}
\end{equation}

Nach einigen Substitutionsschritten wird deutlich, dass das Ergebnis aus  $\eqref{eq:xc}$ die Greenfunkion der Diffusionsgleichung ist und das Zerfließen einer zu Beginn Delta-förmigen Konzentration beschreibt.


ungewohnt dabei ist, dass mittlere Entfernung vom Ausgangspunkt proportional zu $\sqrt{t}$ ansteigt. 
\begin{equation}
\sqrt{\langle x^2 \rangle} = \sqrt{2Dt}
\end{equation}

Das heißt, wenn eine Verunreinigung im Boden nach 1 Jahr 1 m umfasst, erreicht das Ausmaß 10 m erst nach 100 Jahren.

Die Diffusionsgleichung für die zeitliche Entwicklung der Dichte $\rho(\vec{r},t)$ einer erhaltenden Größe  wird in d Dimensionen gelöst durch die Greenfunktion

\begin{equation}
G_{0}(\vec{r},t) = \frac{1}{(4 \pi Dt)^{\frac{d}{2}}} exp [- \frac{\vec{r}^2}{4Dt}]
\end{equation}

dann \glqq einfach\grqq~einsetzten.

Die Greenfunktion ermöglicht, wie gehabt, die Lösung der Diffusionsgleichung für beliebige räumliche und zeitliche Inhomogenitäten (Quellen) der diffundierenden Substanz; z.B. beschreibt man das Entstehen eines konstanten Lecks der Stärke $a$ in einer Pipeline am Ort $\vec{\rho}_0$ zur Zeit $t_0$ durch die Quellfunktion
\begin{equation}
Q(\vec{r},t) = a \delta (\vec{r}-\vec{r_0}) \theta (t-t_0)
\end{equation}
und die Lösung der Diffusionsgleichung ist dann 
\begin{equation}
\rho(\vec{r},t) = \int d^3 r' \int\limits_{-\infty}^t \! dt' Q(\vec{r'},t') G_{0} (\vec{r}-\vec{r}' ,t-t')
\end{equation}

\subsubsection{Wärmeleitung}
Transportiert wird hier Wärmeenergie, deren Dichte ist $\rho$. Für nicht zu große Temperaturintervalle ist 
\begin{equation}
\rho(T) - \rho(T_0) = c\rho_{m}(T-T_0).
\end{equation}

Dabei ist $\rho_{m}$ die Massendichte und $c$ die Wärmekapazität pro Masse

Das Fourier-Gesetz der Wärmeleitung lautet:

\begin{equation}
\vec{j} = -\lambda \vec{\nabla} T,
\end{equation}
 dabei ist$\lambda$ die Wärmeleitfähigkeit, in $\frac{Wm}{m^2 K}$

Damit beide Seiten der Diffusionsgleichung auf T umschreiben:
\begin{equation}
\frac{\partial T}{\partial t} = \frac{\lambda}{c \rho_{m}} \nabla ^2 T =: \beta \nabla ^2 T
\end{equation}


Beispielaufgabe zu Wärmeleitung: Temperatur des Bodens 

Oberflächentemperatur ist vorgegeben und periodisch mit $\tau$.

$T(0,t)= T(0,t+ \tau)$. Gesucht ist ein $T(x,t)$ für alle $x$ 


Ansatz: 
\begin{equation}
T(x,t)= \sum\limits_{n= - \infty}^{\infty} u_{n}(x) e^{in\frac{2 \pi}{\tau} t},
\end{equation}

wobei $u_{n}(0)$ bekannt ist $\rightarrow $ Oberflächentemperatur

Einsetzen von $T(x,t)$ in die Wärmeleitungsgleichung liefert
\begin{equation}
\beta \ddot {u_{n}}(x) = \frac{2 \pi \im n}{\tau} u_{n}(x)  
\end{equation} 
mit einem geeigneten Ansatz ergibt sich 
\begin{equation}
T(x,t) = u_{0}+ \sum\limits_{m= 1}^{\infty} e^{q_{m}x} 2Re(u_{m}(0)e^{\frac{2 \pi}{\tau}t-q_{m}x})
\end{equation}